（舊聞）儲東江水水塘含致癌物 疑來自支那工廠廢水 無法過濾分解

本報訊】繼鉛水事件，本港食水系統再現危機。環保團體綠色和平抽驗5個儲水量最高水塘共10個樣本，全部驗出含有害可致癌的全氟化合物（polyfluorinated chemicals，簡稱PFCs）。其中3個儲存東江水的水塘PFCs濃度較高，綠色和平推測與內地生產防水戶外用品的工廠有關，要求各品牌立即淘汰PFCs。
記者：朱雋穎

綠色和平於今年7月抽驗5個水塘共10個淡水樣本，包括大埔船灣淡水湖、沙田城門水塘、屯門大欖涌水塘、西貢萬宜水庫以及大嶼山石壁水塘，佔全港逾九成總容量。所有採集樣本的地點附近都沒有直接受農業、工業或家居污染。化驗結果顯示，全部樣本含有毒化學物質PFCs，以船灣淡水湖濃度最高，每公升含8.064至15.434納克（ng/L）PFCs；石壁水塘最低，每公升含1.039至1.154納克。

相關新聞：Gore-tex防水質料含PFCs

毒物高於只儲雨水水塘
三個儲存東江水的水塘，即船灣淡水湖、大欖涌水塘及萬宜水庫，PFCs含量均高於其餘只儲存雨水的水塘，推測東江水是PFCs的來源之一。城市大學2004年一項研究亦顯示，香港西邊近岸水域的PFCs濃度明顯高於東部海岸，顯示珠三角的工業污染與香港海域PFCs濃度有關。
綠色和平資深項目主任連佩怡指出，PFCs是人造化學物，具防水防油特性，常見於戶外用品及紡織工業，估計東江流經多個工業區，工廠排出的廢水流入河流，可能融入供應本港的食水。
連又指，PFCs無法被濾水器濾走，目前沒有分解方法，一旦被生產及使用，就會揮發在空氣中傳播，亦會在水源及生物中積存。人類皮膚接觸含有PFCs的物料，並不會吸收到PFCs；但PFCs會經呼吸、食水及食物進入人體累積，部份可能影響內分泌系統、生殖系統，甚至致癌。

綠色和平要求戶外品牌立即淘汰使用PFCs，香港及各國政府也應全面禁制PFCs。現時本港對食水中的PFCs濃度沒規管，連批評政府對新型化學物的威脅後知後覺，沒有設定標準，也沒有監察及限制使用有毒化學物。她指出，著名戶外用品品牌如The North Face、Columbia、Patagonia等都未有承諾停用PFCs；瑞典品牌Fjällräven則已全面停用。
水務署回應稱，世衞2011年的《飲用水水質準則》並沒就PFCs訂定任何準則值。水務署有監察原水及食水中的PFCs水平，據2014年監察結果，本港原水（包括東江水及水塘水）和經處理食水中的PFCs均低於2ng/L，符合美國環保局及英國飲用水監督機構的標準要並遠低於其限值。

屌

藍絲日日飲毒水

想講近來好易去廁所
都想叫人去驗食水